<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1155" class="section">
<h3 class="section_title">Les Sept Vieillards</h3>
<div class="text">
<blockquote>
<p><em>A Victor Hugo</em></p>
</blockquote>
<p>Fourmillante cité, cité pleine de rêves,</p>
<p>Où le spectre en plein jour raccroche le passant&#160;!</p>
<p>Les mystères partout coulent comme des sèves</p>
<p>Dans les canaux étroits du colosse puissant.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Un matin, cependant que dans la triste rue</p>
<p>Les maisons, dont la brume allongeait la hauteur,</p>
<p>Simulaient les deux quais d'une rivière accrue,</p>
<p>Et que, décor semblable à l'âme de l'acteur,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Un brouillard sale et jaune inondait tout l'espace,</p>
<p>Je suivais, roidissant mes nerfs comme un héros</p>
<p>Et discutant avec mon âme déjà lasse,</p>
<p>Le faubourg secoué par les lourds tombereaux.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Tout à coup, un vieillard dont les guenilles jaunes</p>
<p>Imitaient la couleur de ce ciel pluvieux,</p>
<p>Et dont l'aspect aurait fait pleuvoir les aumônes,</p>
<p>Sans la méchanceté qui luisait dans ses yeux,</p>
<p>&#160;</p>
<p>M'apparut. On eût dit sa prunelle trempée</p>
<p>Dans le fiel&#160;; son regard aiguisait les frimas,</p>
<p>Et sa barbe à longs poils, roide comme une épée,</p>
<p>Se projetait, pareille à celle de Judas.</p>
<p>&#160;</p>
<p>II n'était pas voûté, mais cassé, son échine</p>
<p>Faisant avec sa jambe un parfait angle droit,</p>
<p>Si bien que son bâton, parachevant sa mine,</p>
<p>Lui donnait la tournure et le pas maladroit</p>
<p>&#160;</p>
<p>D'un quadrupède infirme ou d'un juif à trois pattes.</p>
<p>Dans la neige et la boue il allait s'empêtrant,</p>
<p>Comme s'il écrasait des morts sous ses savates,</p>
<p>Hostile à l'univers plutôt qu'indifférent.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Son pareil le suivait : barbe, œil, dos, bâton, loques,</p>
<p>Nul trait ne distinguait, du même enfer venu,</p>
<p>Ce jumeau centenaire, et ces spectres baroques</p>
<p>Marchaient du même pas vers un but inconnu.</p>
<p>&#160;</p>
<p>A quel complot infâme étais-je donc en butte,</p>
<p>Ou quel méchant hasard ainsi m'humiliait?</p>
<p>Car je comptai sept fois, de minute en minute,</p>
<p>Ce sinistre vieillard qui se multipliait&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Que celui-là qui rit de mon inquiétude</p>
<p>Et qui n'est pas saisi d'un frisson fraternel</p>
<p>Songe bien que malgré tant de décrépitude</p>
<p>Ces sept monstres hideux avaient l'air éternel&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Aurais je, sans mourir, contemplé le huitième,</p>
<p>Sosie inexorable, ironique et fatal</p>
<p>Dégoûtant Phénix, fils et père de lui-même?</p>
<p>– Mais je tournai le dos au cortège infernal.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Exaspéré comme un ivrogne qui voit double,</p>
<p>Je rentrai, je fermai ma porte, épouvanté,</p>
<p>Malade et morfondu, l'esprit fiévreux et trouble,</p>
<p>Blessé par le mystère et par l'absurdité&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Vainement ma raison voulait prendre la barre&#160;;</p>
<p>La tempête en jouant déroutait ses efforts,</p>
<p>Et mon âme dansait, dansait, vieille gabarre</p>
<p>Sans mâts, sur une mer monstrueuse et sans bords&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
