<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1209" class="section">
<h3 class="section_title">Un voyage à Cythère</h3>
<div class="text">
<p>Mon coeur, comme un oiseau, voltigeait tout joyeux</p>
<p>Et planait librement à l'entour des cordages&#160;;</p>
<p>Le navire roulait sous un ciel sans nuages&#160;;</p>
<p>Comme un ange enivré d'un soleil radieux.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Quelle est cette île triste et noire&#160;? – C'est Cythère,</p>
<p>Nous dit-on, un pays fameux dans les chansons</p>
<p>Eldorado banal de tous les vieux garçons.</p>
<p>Regardez, après tout, c'est une pauvre terre.</p>
<p>&#160;</p>
<p>– Île des doux secrets et des fêtes du cœur&#160;!</p>
<p>De l'antique Vénus le superbe fantôme</p>
<p>Au-dessus de tes mers plane comme un arôme</p>
<p>Et charge les esprits d'amour et de langueur.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Belle île aux myrtes verts, pleine de fleurs écloses,</p>
<p>Vénérée à jamais par toute nation,</p>
<p>Où les soupirs des coeurs en adoration</p>
<p>Roulent comme l'encens sur un jardin de roses</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ou le roucoulement éternel d'un ramier&#160;!</p>
<p>– Cythère n'était plus qu'un terrain des plus maigres,</p>
<p>Un désert rocailleux troublé par des cris aigres.</p>
<p>J'entrevoyais pourtant un objet singulier&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ce n'était pas un temple aux ombres bocagères,</p>
<p>Où la jeune prêtresse, amoureuse des fleurs,</p>
<p>Allait, le corps brûlé de secrètes chaleurs,</p>
<p>Entre-bâillant sa robe aux brises passagères&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Mais voilà qu'en rasant la côte d'assez près</p>
<p>Pour troubler les oiseaux avec nos voiles blanches,</p>
<p>Nous vîmes que c'était un gibet à trois branches,</p>
<p>Du ciel se détachant en noir, comme un cyprès.</p>
<p>&#160;</p>
<p>De féroces oiseaux perchés sur leur pâture</p>
<p>Détruisaient avec rage un pendu déjà mûr,</p>
<p>Chacun plantant, comme un outil, son bec impur</p>
<p>Dans tous les coins saignants de cette pourriture&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Les yeux étaient deux trous, et du ventre effondré</p>
<p>Les intestins pesants lui coulaient sur les cuisses,</p>
<p>Et ses bourreaux, gorgés de hideuses délices,</p>
<p>L'avaient à coups de bec absolument châtré.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Sous les pieds, un troupeau de jaloux quadrupèdes,</p>
<p>Le museau relevé, tournoyait et rôdait&#160;;</p>
<p>Une plus grande bête au milieu s'agitait</p>
<p>Comme un exécuteur entouré de ses aides.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Habitant de Cythère, enfant d'un ciel si beau,</p>
<p>Silencieusement tu souffrais ces insultes</p>
<p>En expiation de tes infâmes cultes</p>
<p>Et des péchés qui t'ont interdit le tombeau.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ridicule pendu, tes douleurs sont les miennes&#160;!</p>
<p>Je sentis, à l'aspect de tes membres flottants,</p>
<p>Comme un vomissement, remonter vers mes dents</p>
<p>Le long fleuve de fiel des douleurs anciennes&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Devant toi, pauvre diable au souvenir si cher,</p>
<p>J'ai senti tous les becs et toutes les mâchoires</p>
<p>Des corbeaux lancinants et des panthères noires</p>
<p>Qui jadis aimaient tant à triturer ma chair.</p>
<p>&#160;</p>
<p>– Le ciel était charmant, la mer était unie&#160;;</p>
<p>Pour moi tout était noir et sanglant désormais,</p>
<p>Hélas&#160;! et j'avais, comme en un suaire épais,</p>
<p>Le cœur enseveli dans cette allégorie.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Dans ton île, ô Vénus&#160;! je n'ai trouvé debout</p>
<p>Qu'un gibet symbolique où pendait mon image…</p>
<p>– Ah&#160;! Seigneur&#160;! donnez-moi la force et le
courage</p>
<p>De contempler mon cœur et mon corps sans dégoût&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
