<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1016" class="section">
<h3 class="section_title">Hymne à la beauté</h3>
<div class="text">
<p>Viens-tu du ciel profond ou sors-tu de l'abîme,</p>
<p>O Beauté? ton regard, infernal et divin,</p>
<p>Verse confusément le bienfait et le crime,</p>
<p>Et l'on peut pour cela te comparer au vin.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Tu contiens dans ton œil le couchant et l'aurore&#160;;</p>
<p>Tu répands des parfums comme un soir orageux&#160;;</p>
<p>Tes baisers sont un philtre et ta bouche une amphore</p>
<p>Qui font le héros lâche et l'enfant courageux.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Sors-tu du gouffre noir ou descends-tu des astres?</p>
<p>Le Destin charmé suit tes jupons comme un chien&#160;;</p>
<p>Tu sèmes au hasard la joie et les désastres,</p>
<p>Et tu gouvernes tout et ne réponds de rien.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Tu marches sur des morts, Beauté, dont tu te moques&#160;;</p>
<p>De tes bijoux l'Horreur n'est pas le moins charmant,</p>
<p>Et le Meurtre, parmi tes plus chères breloques,</p>
<p>Sur ton ventre orgueilleux danse amoureusement.</p>
<p>&#160;</p>
<p>L'éphémère ébloui vole vers toi, chandelle,</p>
<p>Crépite, flambe et dit : Bénissons ce flambeau&#160;!</p>
<p>L'amoureux pantelant incliné sur sa belle</p>
<p>A l'air d'un moribond caressant son tombeau.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Que tu viennes du ciel ou de l'enfer, qu'importe,</p>
<p>O Beauté&#160;! monstre énorme, effrayant, ingénu&#160;!</p>
<p>Si ton œil, ton souris, ton pied, m'ouvrent la porte</p>
<p>D'un Infini que j'aime et n'ai jamais connu?</p>
<p>&#160;</p>
<p>De Satan ou de Dieu, qu'importe? Ange ou Sirène,</p>
<p>Qu'importe, si tu rends, — fée aux yeux de velours,</p>
<p>Rythme, parfum, lueur, ô mon unique reine&#160;! —</p>
<p>L'univers moins hideux et les instants moins lourds?</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
