<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1181" class="section">
<h3 class="section_title">Le Crépuscule du matin</h3>
<div class="text">
<p>La diane chantait dans les cours des casernes,</p>
<p>Et le vent du matin soufflait sur les lanternes.</p>
<p>&#160;</p>
<p>C'était l'heure où l'essaim des rêves malfaisants</p>
<p>Tord sur leurs oreillers les bruns adolescents&#160;;</p>
<p>Où, comme un œil sanglant qui palpite et qui bouge,</p>
<p>La lampe sur le jour fait une tache rouge&#160;;</p>
<p>Où l'âme, sous le poids du corps revêche et lourd,</p>
<p>Imite les combats de la lampe et du jour.</p>
<p>Comme un visage en leurs que les brises essuient,</p>
<p>L'air est plein du frisson des choses qui s'enfuient,</p>
<p>Et l'homme est las d'écrire et la femme d'aimer.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Les maisons çà et là commençaient à fumer.</p>
<p>Les femmes de plaisir, la paupière livide,</p>
<p>Bouche ouverte, dormaient de leur sommeil stupide&#160;;</p>
<p>Les pauvresses, traînant leurs seins maigres et froids,</p>
<p>Soufflaient sur leurs tisons et soufflaient sur leurs
doigts.</p>
<p>C'était l'heure où parmi le froid et la lésine</p>
<p>S'aggravent les douleurs des femmes en gésine&#160;;</p>
<p>Comme un sanglot coupé par un sang écumeux</p>
<p>Le chant du coq au loin déchirait l'air brumeux</p>
<p>Une mer de brouillards baignait les édifices,</p>
<p>Et les agonisants dans le fond des hospices</p>
<p>Poussaient leur dernier râle en hoquets inégaux.</p>
<p>Les débauchés rentraient, brisés par leurs travaux.</p>
<p>&#160;</p>
<p>L'aurore grelottante en robe rose et verte</p>
<p>S'avançait lentement sur la Seine déserte,</p>
<p>Et le sombre Paris, en se frottant les yeux</p>
<p>Empoignait ses outils, vieillard laborieux.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
