<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1088" class="section">
<h3 class="section_title">À une madone</h3>
<div class="text">
<p><em>Ex-voto dans le goût espagnol</em></p>
<p>Je veux bâtir pour toi, Madone, ma maîtresse,</p>
<p>Un autel souterrain au fond de ma détresse,</p>
<p>Et creuser dans le coin le plus noir de mon cœur,</p>
<p>Loin du désir mondain et du regard moqueur,</p>
<p>Une niche, d'azur et d'or tout émaillée,</p>
<p>Où tu te dresseras, Statue émerveillée.</p>
<p>Avec mes Vers polis, treillis d'un pur métal</p>
<p>Savamment constellé de rimes de cristal</p>
<p>Je ferai pour ta tête une énorme Couronne&#160;;</p>
<p>Et dans ma Jalousie, ô mortelle Madone</p>
<p>Je saurai te tailler un Manteau, de façon</p>
<p>Barbare, roide et lourd, et doublé de soupçon,</p>
<p>Qui, comme une guérite, enfermera tes charmes,</p>
<p>Non de Perles brodé, mais de toutes mes Larmes&#160;!</p>
<p>Ta Robe, ce sera mon Désir, frémissant,</p>
<p>Onduleux, mon Désir qui monte et qui descend,</p>
<p>Aux pointes se balance, aux vallons se repose,</p>
<p>Et revêt d'un baiser tout ton corps blanc et rose.</p>
<p>Je te ferai de mon Respect de beaux Souliers</p>
<p>De satin, par tes pieds divins humiliés,</p>
<p>Qui, les emprisonnant dans une molle étreinte</p>
<p>Comme un moule fidèle en garderont l'empreinte.</p>
<p>Si je ne puis, malgré tout mon art diligent</p>
<p>Pour Marchepied tailler une Lune d'argent</p>
<p>Je mettrai le Serpent qui me mord les entrailles</p>
<p>Sous tes talons, afin que tu foules et railles</p>
<p>Reine victorieuse et féconde en rachats</p>
<p>Ce monstre tout gonflé de haine et de crachats.</p>
<p>Tu verras mes Pensers, rangés comme les Cierges</p>
<p>Devant l'autel fleuri de la Reine des Vierges</p>
<p>Etoilant de reflets le plafond peint en bleu,</p>
<p>Te regarder toujours avec des yeux de feu&#160;;</p>
<p>Et comme tout en moi te chérit et t'admire,</p>
<p>Tout se fera Benjoin, Encens, Oliban, Myrrhe,</p>
<p>Et sans cesse vers toi, sommet blanc et neigeux,</p>
<p>En Vapeurs montera mon Esprit orageux.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Enfin, pour compléter ton rôle de Marie,</p>
<p>Et pour mêler l'amour avec la barbarie,</p>
<p>Volupté noire&#160;! des sept Péchés capitaux,</p>
<p>Bourreau plein de remords, je ferai sept Couteaux</p>
<p>Bien affilés, et comme un jongleur insensible,</p>
<p>Prenant le plus profond de ton amour pour cible,</p>
<p>Je les planterai tous dans ton Cœur pantelant,</p>
<p>Dans ton Cœur sanglotant, dans ton Cœur ruisselant&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
