<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1169" class="section">
<h3 class="section_title">Danse macabre</h3>
<div class="text">
<blockquote>
<p><em>A Ernest Christophe</em></p>
</blockquote>
<p>Fière, autant qu'un vivant, de sa noble stature</p>
<p>Avec son gros bouquet, son mouchoir et ses gants</p>
<p>Elle a la nonchalance et la désinvolture</p>
<p>D'une coquette maigre aux airs extravagants.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Vit-on jamais au bal une taille plus mince?</p>
<p>Sa robe exagérée, en sa royale ampleur,</p>
<p>S'écroule abondamment sur un pied sec que pince</p>
<p>Un soulier pomponné, joli comme une fleur.</p>
<p>&#160;</p>
<p>La ruche qui se joue au bord des clavicules,</p>
<p>Comme un ruisseau lascif qui se frotte au rocher,</p>
<p>Défend pudiquement des lazzi ridicules</p>
<p>Les funèbres appas qu'elle tient à cacher.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ses yeux profonds sont faits de vide et de ténèbres,</p>
<p>Et son crâne, de fleurs artistement coiffé,</p>
<p>Oscille mollement sur ses frêles vertèbres.</p>
<p>O charme d'un néant follement attifé.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Aucuns t'appelleront une caricature,</p>
<p>Qui ne comprennent pas, amants ivres de chair,</p>
<p>L'élégance sans nom de l'humaine armature.</p>
<p>Tu réponds, grand squelette, à mon goût le plus cher&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Viens-tu troubler, avec ta puissante grimace,</p>
<p>La fête de la Vie? ou quelque vieux désir,</p>
<p>Eperonnant encor ta vivante carcasse,</p>
<p>Te pousse-t-il, crédule, au sabbat du Plaisir?</p>
<p>&#160;</p>
<p>Au chant des violons, aux flammes des bougies,</p>
<p>Espères-tu chasser ton cauchemar moqueur,</p>
<p>Et viens-tu demander au torrent des orgies</p>
<p>De rafraîchir l'enfer allumé dans ton cœur?</p>
<p>&#160;</p>
<p>Inépuisable puits de sottise et de fautes&#160;!</p>
<p>De l'antique douleur éternel alambic&#160;!</p>
<p>A travers le treillis recourbé de tes côtes</p>
<p>Je vois, errant encor, l'insatiable aspic.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Pour dire vrai, je crains que ta coquetterie</p>
<p>Ne trouve pas un prix digne de ses efforts</p>
<p>Qui, de ces cœurs mortels, entend la raillerie?</p>
<p>Les charmes de l'horreur n'enivrent que les forts&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Le gouffre de tes yeux, plein d'horribles pensées,</p>
<p>Exhale le vertige, et les danseurs prudents</p>
<p>Ne contempleront pas sans d'amères nausées</p>
<p>Le sourire éternel de tes trente-deux dents.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Pourtant, qui n'a serré dans ses bras un squelette,</p>
<p>Et qui ne s'est nourri des choses du tombeau?</p>
<p>Qu'importe le parfum, l'habit ou la toilette?</p>
<p>Qui fait le dégoûté montre qu'il se croit beau.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Bayadère sans nez, irrésistible gouge,</p>
<p>Dis donc à ces danseurs qui font les offusqués :</p>
<p>« Fiers mignons, malgré l'art des poudres et du rouge</p>
<p>Vous sentez tous la mort&#160;! O squelettes musqués,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Antinoüs flétris dandys à face glabre</p>
<p>Cadavres vernissés, lovelaces chenus</p>
<p>Le branle universel de la danse macabre</p>
<p>Vous entraîne en des lieux qui ne sont pas connus&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Des quais froids de la Seine aux bords brûlants du Gange,</p>
<p>Le troupeau mortel saute et se pâme, sans voir</p>
<p>Dans un trou du plafond la trompette de l'Ange</p>
<p>Sinistrement béante ainsi qu'un tromblon noir.</p>
<p>&#160;</p>
<p>En tout climat, sous tout soleil, la Mort t'admire</p>
<p>En tes contorsions, risible Humanité</p>
<p>Et souvent, comme toi, se parfumant de myrrhe,</p>
<p>Mêle son ironie à ton insanité&#160;! »</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
