<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1207" class="section">
<h3 class="section_title">La Béatrice</h3>
<div class="text">
<p>Dans des terrains cendreux, calcinés, sans verdure,</p>
<p>Comme je me plaignais un jour à la nature,</p>
<p>Et que de ma pensée, en vaguant au hasard,</p>
<p>J'aiguisais lentement sur mon cœur le poignard,</p>
<p>Je vis en plein midi descendre sur ma tête</p>
<p>Un nuage funèbre et gros d'une tempête,</p>
<p>Qui portait un troupeau de démons vicieux,</p>
<p>Semblables à des nains cruels et curieux.</p>
<p>A me considérer froidement ils se mirent,</p>
<p>Et, comme des passants sur un fou qu'ils admirent,</p>
<p>Je les entendis rire et chuchoter entre eux,</p>
<p>En échangeant maint signe et maint clignement d'yeux :</p>
<p>&#160;</p>
<p>« Contemplons à loisir cette caricature</p>
<p>Et cette ombre d'Hamlet imitant sa posture,</p>
<p>Le regard indécis et les cheveux au vent.</p>
<p>N'est-ce pas grand'pitié de voir ce bon vivant,</p>
<p>Ce gueux, cet histrion en vacances, ce drôle,</p>
<p>Parce qu'il sait jouer artistement son rôle,</p>
<p>Vouloir intéresser au chant de ses douleurs</p>
<p>Les aigles, les grillons, les ruisseaux et les fleurs,</p>
<p>Et même à nous, auteurs de ces vieilles rubriques,</p>
<p>Réciter en hurlant ses tirades publiques&#160;? »</p>
<p>&#160;</p>
<p>J'aurais pu (mon orgueil aussi haut que les monts</p>
<p>Domine la nuée et le cri des démons)</p>
<p>Détourner simplement ma tête souveraine,</p>
<p>Si je n'eusse pas vu parmi leur troupe obscène,</p>
<p>Crime qui n'a pas fait chanceler le soleil&#160;!</p>
<p>La reine de mon cœur au regard nonpareil</p>
<p>Qui riait avec eux de ma sombre détresse</p>
<p>Et leur versait parfois quelque sale caresse.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
