<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_984" class="section">
<h3 class="section_title">J’aime le souvenir de ces époques
nues</h3>
<div class="text">
<p>J'aime le souvenir de ces époques nues,</p>
<p>Dont Phoebus se plaisait à dorer les statues.</p>
<p>Alors l'homme et la femme en leur agilité</p>
<p>Jouissaient sans mensonge et sans anxiété,</p>
<p>Et, le ciel amoureux leur caressant l'échine,</p>
<p>Exerçaient la santé de leur noble machine.</p>
<p>Cybèle alors, fertile en produits généreux,</p>
<p>Ne trouvait point ses fils un poids trop onéreux,</p>
<p>Mais, louve au cœur gonflé de tendresses communes</p>
<p>Abreuvait l'univers à ses tétines brunes.</p>
<p>L'homme, élégant, robuste et fort, avait le droit</p>
<p>D'être fier des beautés qui le nommaient leur roi&#160;;</p>
<p>Fruits purs de tout outrage et vierges de gerçures,</p>
<p>Dont la chair lisse et ferme appelait les morsures&#160;!</p>
<p>Le Poète aujourd'hui, quand il veut concevoir</p>
<p>Ces natives grandeurs, aux lieux où se font voir</p>
<p>La nudité de l'homme et celle de la femme,</p>
<p>Sent un froid ténébreux envelopper son âme</p>
<p>Devant ce noir tableau plein d'épouvantement.</p>
<p>O monstruosités pleurant leur vêtement&#160;!</p>
<p>O ridicules troncs&#160;! torses dignes des masques&#160;!</p>
<p>O pauvres corps tordus, maigres, ventrus ou flasques,</p>
<p>Que le dieu de l'Utile, implacable et serein,</p>
<p>Enfants, emmaillota dans ses langes d'airain&#160;!</p>
<p>Et vous, femmes, hélas&#160;! pâles comme des cierges,</p>
<p>Que ronge et que nourrit la débauche, et vous, vierges,</p>
<p>Du vice maternel traînant l'hérédité</p>
<p>Et toutes les hideurs de la fécondité&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Nous avons, il est vrai, nations corrompues,</p>
<p>Aux peuples anciens des beautés inconnues :</p>
<p>Des visages rongés par les chancres du cœur,</p>
<p>Et comme qui dirait des beautés de langueur&#160;;</p>
<p>Mais ces inventions de nos muses tardives</p>
<p>N'empêcheront jamais les races maladives</p>
<p>De rendre à la jeunesse un hommage profond,</p>
<p>– A la sainte jeunesse, à l'air simple, au doux front,</p>
<p>A l'œil limpide et clair ainsi qu'une eau courante,</p>
<p>Et qui va répandant sur tout, insouciante</p>
<p>Comme l'azur du ciel, les oiseaux et les fleurs,</p>
<p>Ses parfums, ses chansons et ses douces chaleurs&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
