<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1086" class="section">
<h3 class="section_title">Chant d’automne</h3>
<div class="text">
<p><strong>I</strong></p>
<p>Bientôt nous plongerons dans les froides ténèbres&#160;;</p>
<p>Adieu, vive clarté de nos étés trop courts&#160;!</p>
<p>J'entends déjà tomber avec des chocs funèbres</p>
<p>Le bois retentissant sur le pavé des cours.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Tout l'hiver va rentrer dans mon être : colère,</p>
<p>Haine, frissons, horreur, labeur dur et forcé,</p>
<p>Et, comme le soleil dans son enfer polaire,</p>
<p>Mon cœur ne sera plus qu'un bloc rouge et glacé.</p>
<p>&#160;</p>
<p>J'écoute en frémissant chaque bûche qui tombe</p>
<p>L'échafaud qu'on bâtit n'a pas d'écho plus sourd.</p>
<p>Mon esprit est pareil à la tour qui succombe</p>
<p>Sous les coups du bélier infatigable et lourd.</p>
<p>&#160;</p>
<p>II me semble, bercé par ce choc monotone,</p>
<p>Qu'on cloue en grande hâte un cercueil quelque part.</p>
<p>Pour qui?– C'était hier l'été&#160;; voici l'automne&#160;!</p>
<p>Ce bruit mystérieux sonne comme un départ.</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>II</strong></p>
<p>J'aime de vos longs yeux la lumière verdâtre,</p>
<p>Douce beauté, mais tout aujourd'hui m'est amer,</p>
<p>Et rien, ni votre amour, ni le boudoir, ni l'âtre,</p>
<p>Ne me vaut le soleil rayonnant sur la mer.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Et pourtant aimez-moi, tendre cœur&#160;! soyez mère,</p>
<p>Même pour un ingrat, même pour un méchant&#160;;</p>
<p>Amante ou sœur, soyez la douceur éphémère</p>
<p>D'un glorieux automne ou d'un soleil couchant.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Courte tâche&#160;! La tombe attend– elle est avide&#160;!</p>
<p>Ah&#160;! laissez-moi, mon front pose sur vos genoux,</p>
<p>Goûter, en regrettant l'été blanc et torride,</p>
<p>De l'arrière-saison le rayon jaune et doux&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
