<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1233" class="section">
<h3 class="section_title">Le Voyage</h3>
<div class="text">
<blockquote>
<p><em>A Maxime du Camp</em></p>
</blockquote>
<p><strong>I</strong></p>
<p>Pour l'enfant, amoureux de cartes et d'estampes,</p>
<p>L'univers est égal à son vaste appétit.</p>
<p>Ah&#160;! que le monde est grand à la clarté des
lampes&#160;!</p>
<p>Aux yeux du souvenir que le monde est petit&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Un matin nous partons, le cerveau plein de flamme,</p>
<p>Le cœur gros de rancune et de désirs amers,</p>
<p>Et nous allons, suivant le rythme de la lame,</p>
<p>Berçant notre infini sur le fini des mers :</p>
<p>&#160;</p>
<p>Les uns, joyeux de fuir une patrie infâme&#160;;</p>
<p>D'autres, l'horreur de leurs berceaux, et quelques-uns,</p>
<p>Astrologues noyés dans les yeux d'une femme,</p>
<p>La Circé tyrannique aux dangereux parfums.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Pour n'être pas changés en bêtes, ils s'enivrent</p>
<p>D'espace et de lumière et de cieux embrasés&#160;;</p>
<p>La glace qui les mord, les soleils qui les cuivrent,</p>
<p>Effacent lentement la marque des baisers.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Mais les vrais voyageurs sont ceux-là seuls qui partent</p>
<p>Pour partir&#160;; cœurs légers, semblables aux ballons,</p>
<p>De leur fatalité jamais ils ne s'écartent,</p>
<p>Et, sans savoir pourquoi, disent toujours : Allons&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ceux-là dont les désirs ont la forme des nues,</p>
<p>Et qui rêvent, ainsi qu'un conscrit le canon,</p>
<p>De vastes voluptés, changeantes, inconnues,</p>
<p>Et dont l'esprit humain n'a jamais su le nom&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>II</strong></p>
<p>Nous imitons, horreur&#160;! la toupie et la boule</p>
<p>Dans leur valse et leurs bonds&#160;; même dans nos sommeils</p>
<p>La Curiosité nous tourmente et nous roule</p>
<p>Comme un Ange cruel qui fouette des soleils.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Singulière fortune où le but se déplace,</p>
<p>Et, n'étant nulle part, peut être n'importe où&#160;!</p>
<p>Où l'Homme, dont jamais l'espérance n'est lasse,</p>
<p>Pour trouver le repos court toujours comme un fou&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Notre âme est un trois-mâts cherchant son Icarie&#160;;</p>
<p>Une voix retentit sur le pont : « Ouvre l'œil&#160;! »</p>
<p>Une voix de la hune, ardente et folle, crie :</p>
<p>« Amour… gloire… bonheur&#160;! » Enfer&#160;! c'est un
écueil&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Chaque îlot signalé par l'homme de vigie</p>
<p>Est un Eldorado promis par le Destin&#160;;</p>
<p>L'Imagination qui dresse son orgie</p>
<p>Ne trouve qu'un récif aux clartés du matin.</p>
<p>&#160;</p>
<p>O le pauvre amoureux des pays chimériques&#160;!</p>
<p>Faut-il le mettre aux fers, le jeter à la mer,</p>
<p>Ce matelot ivrogne, inventeur d'Amériques</p>
<p>Dont le mirage rend le gouffre plus amer?</p>
<p>&#160;</p>
<p>Tel le vieux vagabond, piétinant dans la boue,</p>
<p>Rêve, le nez en l'air, de brillants paradis&#160;;</p>
<p>Son œil ensorcelé découvre une Capoue</p>
<p>Partout où la chandelle illumine un taudis.</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>III</strong></p>
<p>Etonnants voyageurs&#160;! quelles nobles histoires</p>
<p>Nous lisons dans vos yeux profonds comme les mers&#160;!</p>
<p>Montrez-nous les écrins de vos riches mémoires,</p>
<p>Ces bijoux merveilleux, faits d'astres et d'éthers.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Nous voulons voyager sans vapeur et sans voile&#160;!</p>
<p>Faites, pour égayer l'ennui de nos prisons,</p>
<p>Passer sur nos esprits, tendus comme une toile,</p>
<p>Vos souvenirs avec leurs cadres d'horizons.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Dites, qu'avez-vous vu&#160;?</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>IV</strong></p>
<p>« Nous avons vu des astres</p>
<p>Et des flots, nous avons vu des sables aussi&#160;;</p>
<p>Et, malgré bien des chocs et d'imprévus désastres,</p>
<p>Nous nous sommes souvent ennuyés, comme ici.</p>
<p>&#160;</p>
<p>La gloire du soleil sur la mer violette,</p>
<p>La gloire des cités dans le soleil couchant,</p>
<p>Allumaient dans nos cœurs une ardeur inquiète</p>
<p>De plonger dans un ciel au reflet alléchant.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Les plus riches cités, les plus grands paysages,</p>
<p>Jamais ne contenaient l'attrait mystérieux</p>
<p>De ceux que le hasard fait avec les nuages.</p>
<p>Et toujours le désir nous rendait soucieux&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>– La jouissance ajoute au désir de la force.</p>
<p>Désir, vieil arbre à qui le plaisir sert d'engrais,</p>
<p>Cependant que grossit et durcit ton écorce,</p>
<p>Tes branches veulent voir le soleil de plus près&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Grandiras-tu toujours, grand arbre plus vivace</p>
<p>Que le cyprès&#160;? – Pourtant nous avons, avec soin,</p>
<p>Cueilli quelques croquis pour votre album vorace</p>
<p>Frères qui trouvez beau tout ce qui vient de loin&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Nous avons salué des idoles à trompe&#160;;</p>
<p>Des trônes constellés de joyaux lumineux&#160;;</p>
<p>Des palais ouvragés dont la féerique pompe</p>
<p>Serait pour vos banquiers un rêve ruineux&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Des costumes qui sont pour les yeux une ivresse&#160;;</p>
<p>Des femmes dont les dents et les ongles sont teints,</p>
<p>Et des jongleurs savants que le serpent caresse. »</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>V</strong></p>
<p>Et puis, et puis encore&#160;?</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>VI</strong></p>
<p>« O cerveaux enfantins&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Pour ne pas oublier la chose capitale,</p>
<p>Nous avons vu partout, et sans l'avoir cherché,</p>
<p>Du haut jusques en bas de l'échelle fatale,</p>
<p>Le spectacle ennuyeux de l'immortel péché :</p>
<p>&#160;</p>
<p>La femme, esclave vile, orgueilleuse et stupide,</p>
<p>Sans rire s'adorant et s'aimant sans dégoût&#160;;</p>
<p>L'homme, tyran goulu, paillard, dur et cupide,</p>
<p>Esclave de l'esclave et ruisseau dans l'égout&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Le bourreau qui jouit, le martyr qui sanglote&#160;;</p>
<p>La fête qu'assaisonne et parfume le sang&#160;;</p>
<p>Le poison du pouvoir énervant le despote,</p>
<p>Et le peuple amoureux du fouet abrutissant&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Plusieurs religions semblables à la nôtre,</p>
<p>Toutes escaladant le ciel&#160;; la Sainteté,</p>
<p>Comme en un lit de plume un délicat se vautre,</p>
<p>Dans les clous et le crin cherchant la volupté&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>L'Humanité bavarde, ivre de son génie,</p>
<p>Et, folle maintenant comme elle était jadis,</p>
<p>Criant à Dieu, dans sa furibonde agonie :</p>
<p>« O mon semblable, mon maître, je te maudis&#160;! »</p>
<p>&#160;</p>
<p>Et les moins sots, hardis amants de la Démence,</p>
<p>Fuyant le grand troupeau parqué par le Destin,</p>
<p>Et se réfugiant dans l'opium immense&#160;!</p>
<p>– Tel est du globe entier l'éternel bulletin. »</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>VII</strong></p>
<p>Amer savoir, celui qu'on tire du voyage&#160;!</p>
<p>Le monde, monotone et petit, aujourd'hui,</p>
<p>Hier, demain, toujours, nous fait voir notre image :</p>
<p>Une oasis d'horreur dans un désert d'ennui&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Faut-il partir? rester? Si tu peux rester, reste&#160;;</p>
<p>Pars, s'il le faut. L'un court, et l'autre se tapit</p>
<p>Pour tromper l'ennemi vigilant et funeste,</p>
<p>Le Temps&#160;! Il est, hélas&#160;! des coureurs sans
répit,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Comme le Juif errant et comme les apôtres,</p>
<p>A qui rien ne suffit, ni wagon ni vaisseau,</p>
<p>Pour fuir ce rétiaire infâme&#160;; il en est d'autres</p>
<p>Qui savent le tuer sans quitter leur berceau.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Lorsque enfin il mettra le pied sur notre échine,</p>
<p>Nous pourrons espérer et crier : En avant&#160;!</p>
<p>De même qu'autrefois nous partions pour la Chine,</p>
<p>Les yeux fixés au large et les cheveux au vent,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Nous nous embarquerons sur la mer des Ténèbres</p>
<p>Avec le cœur joyeux d'un jeune passager.</p>
<p>Entendez-vous ces voix charmantes et funèbres,</p>
<p>Qui chantent : « Par ici vous qui voulez manger</p>
<p>&#160;</p>
<p>Le Lotus parfumé&#160;! c'est ici qu'on vendange</p>
<p>Les fruits miraculeux dont votre cœur a faim&#160;;</p>
<p>Venez vous enivrer de la douceur étrange</p>
<p>De cette après-midi qui n'a jamais de fin&#160;! »</p>
<p>&#160;</p>
<p>A l'accent familier nous devinons le spectre&#160;;</p>
<p>Nos Pylades là-bas tendent leurs bras vers nous.</p>
<p>« Pour rafraîchir ton cœur nage vers ton Electre&#160;! »</p>
<p>&#160;</p>
<p>Dit celle dont jadis nous baisions les genoux.</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>VIII</strong></p>
<p>O Mort, vieux capitaine, il est temps&#160;! levons
l'ancre&#160;!</p>
<p>Ce pays nous ennuie, ô Mort&#160;! Appareillons&#160;!</p>
<p>Si le ciel et la mer sont noirs comme de l'encre,</p>
<p>Nos cœurs que tu connais sont remplis de rayons&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Verse-nous ton poison pour qu'il nous réconforte&#160;!</p>
<p>Nous voulons, tant ce feu nous brûle le cerveau,</p>
<p>Plonger au fond du gouffre, Enfer ou Ciel, qu'importe&#160;?</p>
<p>Au fond de l'Inconnu pour trouver du <em>nouveau</em>&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
