<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_976" class="section">
<h3 class="section_title">Bénédiction</h3>
<div class="text">
<p>Lorsque, par un décret des puissances suprêmes,</p>
<p>Le Poète apparaît en ce monde ennuyé,</p>
<p>Sa mère épouvantée et pleine de blasphèmes</p>
<p>Crispe ses poings vers Dieu, qui la prend en pitié :</p>
<p>&#160;</p>
<p>« Ah&#160;! que n'ai je mis bas tout un nœud de vipères,</p>
<p>Plutôt que de nourrir cette dérision&#160;!</p>
<p>Maudite soit la nuit aux plaisirs éphémères</p>
<p>Où mon ventre a conçu mon expiation&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Puisque tu m'as choisie entre toutes les femmes</p>
<p>Pour être le dégoût de mon triste mari,</p>
<p>Et que je ne puis pas rejeter dans les flammes,</p>
<p>Comme un billet d'amour, ce monstre rabougri,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Je ferai rejaillir ta haine qui m'accable</p>
<p>Sur l'instrument maudit de tes méchancetés,</p>
<p>Et je tordrai si bien cet arbre misérable,</p>
<p>Qu'il ne pourra pousser ses boutons empestés&#160;! »</p>
<p>&#160;</p>
<p>Elle ravale ainsi l'écume de sa haine,</p>
<p>Et, ne comprenant pas les desseins éternels,</p>
<p>Elle-même prépare au fond de la Géhenne</p>
<p>Les bûchers consacrés aux crimes maternels.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Pourtant, sous la tutelle invisible d'un Ange,</p>
<p>L'Enfant déshérité s'enivre de soleil</p>
<p>Et dans tout ce qu'il boit et dans tout ce qu'il mange</p>
<p>Retrouve l'ambroisie et le nectar vermeil.</p>
<p>&#160;</p>
<p>II joue avec le vent, cause avec le nuage,</p>
<p>Et s'enivre en chantant du chemin de la croix&#160;;</p>
<p>Et l'Esprit qui le suit dans son pèlerinage</p>
<p>Pleure de le voir gai comme un oiseau des bois.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Tous ceux qu'il veut aimer l'observent avec crainte,</p>
<p>Ou bien, s'enhardissant de sa tranquillité,</p>
<p>Cherchent à qui saura lui tirer une plainte,</p>
<p>Et font sur lui l'essai de leur férocité.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Dans le pain et le vin destinés à sa bouche</p>
<p>Ils mêlent de la cendre avec d'impurs crachats&#160;;</p>
<p>Avec hypocrisie ils jettent ce qu'il touche,</p>
<p>Et s'accusent d'avoir mis leurs pieds dans ses pas.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Sa femme va criant sur les places publiques :</p>
<p>« Puisqu'il me trouve assez belle pour m'adorer,</p>
<p>Je ferai le métier des idoles antiques,</p>
<p>Et comme elles je veux me faire redorer&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Et je me soûlerai de nard, d'encens, de myrrhe,</p>
<p>De génuflexions, de viandes et de vins,</p>
<p>Pour savoir si je puis dans un cœur qui m'admire</p>
<p>Usurper en riant les hommages divins&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Et, quand je m'ennuierai de ces farces impies,</p>
<p>Je poserai sur lui ma frêle et forte main&#160;;</p>
<p>Et mes ongles, pareils aux ongles des harpies,</p>
<p>Sauront jusqu'à son cœur se frayer un chemin.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Comme un tout jeune oiseau qui tremble et qui palpite,</p>
<p>J'arracherai ce cœur tout rouge de son sein,</p>
<p>Et, pour rassasier ma bête favorite</p>
<p>Je le lui jetterai par terre avec dédain&#160;! »</p>
<p>&#160;</p>
<p>Vers le Ciel, où son œil voit un trône splendide,</p>
<p>Le Poète serein lève ses bras pieux</p>
<p>Et les vastes éclairs de son esprit lucide</p>
<p>Lui dérobent l'aspect des peuples furieux :</p>
<p>&#160;</p>
<p>« Soyez béni, mon Dieu, qui donnez la souffrance</p>
<p>Comme un divin remède à nos impuretés</p>
<p>Et comme la meilleure et la plus pure essence</p>
<p>Qui prépare les forts aux saintes voluptés&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Je sais que vous gardez une place au Poète</p>
<p>Dans les rangs bienheureux des saintes Légions,</p>
<p>Et que vous l'invitez à l'éternelle fête</p>
<p>Des Trônes, des Vertus, des Dominations.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Je sais que la douleur est la noblesse unique</p>
<p>Où ne mordront jamais la terre et les enfers,</p>
<p>Et qu'il faut pour tresser ma couronne mystique</p>
<p>Imposer tous les temps et tous les univers.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Mais les bijoux perdus de l'antique Palmyre,</p>
<p>Les métaux inconnus, les perles de la mer,</p>
<p>Par votre main montés, ne pourraient pas suffire</p>
<p>A ce beau diadème éblouissant et clair&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Car il ne sera fait que de pure lumière,</p>
<p>Puisée au foyer saint des rayons primitifs,</p>
<p>Et dont les yeux mortels, dans leur splendeur entière,</p>
<p>Ne sont que des miroirs obscurcis et plaintifs&#160;! »</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
