<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1020" class="section">
<h3 class="section_title">La Chevelure</h3>
<div class="text">
<p>O toison, moutonnant jusque sur l'encolure&#160;!</p>
<p>O boucles&#160;! O parfum chargé de nonchaloir&#160;!</p>
<p>Extase&#160;! Pour peupler ce soir l'alcôve obscure</p>
<p>Des souvenirs dormant dans cette chevelure,</p>
<p>Je la veux agiter dans l'air comme un mouchoir&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>La langoureuse Asie et la brûlante Afrique,</p>
<p>Tout un monde lointain, absent, presque défunt,</p>
<p>Vit dans tes profondeurs, forêt aromatique&#160;!</p>
<p>Comme d'autres esprits voguent sur la musique,</p>
<p>Le mien, ô mon amour&#160;! nage sur ton parfum.</p>
<p>&#160;</p>
<p>J'irai là-bas où l'arbre et l'homme, pleins de sève,</p>
<p>Se pâment longuement sous l'ardeur des climats&#160;;</p>
<p>Fortes tresses, soyez la houle qui m'enlève&#160;!</p>
<p>Tu contiens, mer d'ébène, un éblouissant rêve</p>
<p>De voiles, de rameurs, de flammes et de mâts :</p>
<p>&#160;</p>
<p>Un port retentissant où mon âme peut boire</p>
<p>A grands flots le parfum, le son et la couleur</p>
<p>Où les vaisseaux, glissant dans l'or et dans la moire</p>
<p>Ouvrent leurs vastes bras pour embrasser la gloire</p>
<p>D'un ciel pur où frémit l'éternelle chaleur.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Je plongerai ma tête amoureuse d'ivresse</p>
<p>Dans ce noir océan où l'autre est enfermé&#160;;</p>
<p>Et mon esprit subtil que le roulis caresse</p>
<p>Saura vous retrouver, ô féconde paresse,</p>
<p>Infinis bercements du loisir embaumé&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Cheveux bleus, pavillon de ténèbres tendues</p>
<p>Vous me rendez l'azur du ciel immense et rond&#160;;</p>
<p>Sur les bords duvetés de vos mèches tordues</p>
<p>Je m'enivre ardemment des senteurs confondues</p>
<p>De l'huile de coco, du musc et du goudron.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Longtemps&#160;! toujours&#160;! ma main dans ta crinière
lourde</p>
<p>Sèmera le rubis, la perle et le saphir,</p>
<p>Afin qu'à mon désir tu ne sois jamais sourde&#160;!</p>
<p>N'es-tu pas l'oasis où je rêve, et la gourde</p>
<p>Où je hume à longs traits le vin du souvenir?</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
