<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1153" class="section">
<h3 class="section_title">Le Cygne</h3>
<div class="text">
<blockquote>
<p><em>A Victor Hugo</em></p>
</blockquote>
<p><strong>I</strong></p>
<p>Andromaque, je pense à vous&#160;! Ce petit fleuve,</p>
<p>Pauvre et triste miroir où jadis resplendit</p>
<p>L'immense majesté de vos douleurs de veuve,</p>
<p>Ce Simoïs menteur qui par vos pleurs grandit,</p>
<p>&#160;</p>
<p>A fécondé soudain ma mémoire fertile,</p>
<p>Comme je traversais le nouveau Carrousel.</p>
<p>Le vieux Paris n'est plus (la forme d'une ville</p>
<p>Change plus vite, hélas&#160;! que le cœur d'un
mortel)&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Je ne vois qu'en esprit tout ce camp de baraques,</p>
<p>Ces tas de chapiteaux ébauchés et de fûts,</p>
<p>Les herbes, les gros blocs verdis par l'eau des flaques,</p>
<p>Et, brillant aux carreaux, le bric-à-brac confus.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Là s'étalait jadis une ménagerie&#160;;</p>
<p>Là je vis, un matin, à l'heure où sous les cieux</p>
<p>Froids et clairs le Travail s'éveille, où la voirie</p>
<p>Pousse un sombre ouragan dans l'air silencieux,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Un cygne qui s'était évadé de sa cage,</p>
<p>Et, de ses pieds palmés frottant le pavé sec,</p>
<p>Sur le sol raboteux traînait son blanc plumage.</p>
<p>Près d'un ruisseau sans eau la bête ouvrant le bec</p>
<p>&#160;</p>
<p>Baignait nerveusement ses ailes dans la poudre,</p>
<p>Et disait, le cœur plein de son beau lac natal :</p>
<p>« Eau, quand donc pleuvras-tu? quand tonneras-tu, foudre? »</p>
<p>Je vois ce malheureux, mythe étrange et fatal,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Vers le ciel quelquefois, comme l'homme d'Ovide,</p>
<p>Vers le ciel ironique et cruellement bleu,</p>
<p>Sur son cou convulsif tendant sa tête avide</p>
<p>Comme s'il adressait des reproches à Dieu&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>II</strong></p>
<p>Paris change&#160;! mais rien dans ma mélancolie</p>
<p>N'a bougé&#160;! palais neufs, échafaudages, blocs,</p>
<p>Vieux faubourgs, tout pour moi devient allégorie</p>
<p>Et mes chers souvenirs sont plus lourds que des rocs.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Aussi devant ce Louvre une image m'opprime :</p>
<p>Je pense à mon grand cygne, avec ses gestes fous,</p>
<p>Comme les exilés, ridicule et sublime</p>
<p>Et rongé d'un désir sans trêve&#160;! et puis à vous,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Andromaque, des bras d'un grand époux tombée,</p>
<p>Vil bétail, sous la main du superbe Pyrrhus,</p>
<p>Auprès d'un tombeau vide en extase courbée</p>
<p>Veuve d'Hector, hélas&#160;! et femme d'Hélénus&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Je pense à la négresse, amaigrie et phtisique</p>
<p>Piétinant dans la boue, et cherchant, l'œil hagard,</p>
<p>Les cocotiers absents de la superbe Afrique</p>
<p>Derrière la muraille immense du brouillard&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>A quiconque a perdu ce qui ne se retrouve</p>
<p>Jamais, jamais&#160;! à ceux qui s'abreuvent de pleurs</p>
<p>Et tètent la Douleur comme une bonne louve&#160;!</p>
<p>Aux maigres orphelins séchant comme des fleurs&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ainsi dans la forêt où mon esprit s'exile</p>
<p>Un vieux Souvenir sonne à plein souffle du cor&#160;!</p>
<p>e pense aux matelots oubliés dans une île,</p>
<p>Aux captifs, aux vaincus&#160;!… à bien d'autres
encor&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
