<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1186" class="section">
<h3 class="section_title">Le Vin des chiffonniers</h3>
<div class="text">
<p>Souvent à la clarté rouge d'un réverbère</p>
<p>Dont le vent bat la flamme et tourmente le verre</p>
<p>Au cœur d'un vieux faubourg, labyrinthe fangeux</p>
<p>Où l'humanité grouille en ferments orageux,</p>
<p>&#160;</p>
<p>On voit un chiffonnier qui vient, hochant la tête,</p>
<p>Butant, et se cognant aux murs comme un poète,</p>
<p>Et, sans prendre souci des mouchards, ses sujets,</p>
<p>Epanche tout son coeur en glorieux projets.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Il prête des serments, dicte des lois sublimes,</p>
<p>Terrasse les méchants, relève les victimes,</p>
<p>Et sous le firmament comme un dais suspendu</p>
<p>S'enivre des splendeurs de sa propre vertu.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Oui, ces gens harcelés de chagrins de ménage</p>
<p>Moulus par le travail et tourmentés par l'âge</p>
<p>Ereintés et pliant sous un tas de débris,</p>
<p>Vomissement confus de l'énorme Paris,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Reviennent, parfumés d'une odeur de futailles,</p>
<p>Suivis de compagnons, blanchis dans les batailles,</p>
<p>Dont la moustache pend comme les vieux drapeaux.</p>
<p>Les bannières, les fleurs et les arcs triomphaux</p>
<p>&#160;</p>
<p>Se dressent devant eux, solennelle magie&#160;!</p>
<p>Et dans l'étourdissante et lumineuse orgie</p>
<p>Des clairons, du soleil, des cris et du tambour,</p>
<p>Ils apportent la gloire au peuple ivre d'amour&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>C'est ainsi qu'à travers l'Humanité frivole</p>
<p>Le vin roule de l'or, éblouissant Pactole&#160;;</p>
<p>Par le gosier de l'homme il chante ses exploits</p>
<p>Et règne par ses dons ainsi que les vrais rois.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Pour noyer la rancœur et bercer l'indolence</p>
<p>De tous ces vieux maudits qui meurent en silence,</p>
<p>Dieu, touché de remords, avait fait le sommeil&#160;;</p>
<p>L'Homme ajouta le Vin, fils sacré du Soleil&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
