<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1165" class="section">
<h3 class="section_title">Le Crépuscule du soir</h3>
<div class="text">
<p>Voici le soir charmant, ami du criminel&#160;;</p>
<p>II vient comme un complice, à pas de loup&#160;; le ciel</p>
<p>Se ferme lentement comme une grande alcôve,</p>
<p>Et l'homme impatient se change en bête fauve.</p>
<p>&#160;</p>
<p>O soir, aimable soir, désiré par celui</p>
<p>Dont les bras, sans mentir, peuvent dire : Aujourd'hui</p>
<p>Nous avons travaillé&#160;!– C'est le soir qui soulage</p>
<p>Les esprits que dévore une douleur sauvage,</p>
<p>Le savant obstiné dont le front s'alourdit,</p>
<p>Et l'ouvrier courbé qui regagne son lit.</p>
<p>Cependant des démons malsains dans l'atmosphère</p>
<p>S'éveillent lourdement, comme des gens d'affaire,</p>
<p>Et cognent en volant les volets et l'auvent.</p>
<p>A travers les lueurs que tourmente le vent</p>
<p>La Prostitution s'allume dans les rues&#160;;</p>
<p>Comme une fourmilière elle ouvre ses issues&#160;;</p>
<p>Partout elle se fraye un occulte chemin,</p>
<p>Ainsi que l'ennemi qui tente un coup de main&#160;;</p>
<p>Elle remue au sein de la cité de fange</p>
<p>Comme un ver qui dérobe à l'Homme ce qu'il mange.</p>
<p>On entend çà et là les cuisines siffler,</p>
<p>Les théâtres glapir, les orchestres ronfler&#160;;</p>
<p>Les tables d'hôte, dont le jeu fait les délices,</p>
<p>S'emplissent de catins et d'escrocs, leurs complices,</p>
<p>Et les voleurs, qui n'ont ni trêve ni merci,</p>
<p>Vont bientôt commencer leur travail, eux aussi,</p>
<p>Et forcer doucement les portes et les caisses</p>
<p>Pour vivre quelques jours et vêtir leurs maîtresses.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Recueille-toi, mon âme, en ce grave moment,</p>
<p>Et ferme ton oreille à ce rugissement.</p>
<p>C'est l'heure où les douleurs des malades
s'aigrissent&#160;!</p>
<p>La sombre Nuit les prend à la gorge&#160;; ils finissent</p>
<p>Leur destinée et vont vers le gouffre commun&#160;;</p>
<p>L'hôpital se remplit de leurs soupirs.– Plus d'un</p>
<p>Ne viendra plus chercher la soupe parfumée,</p>
<p>Au coin du feu, le soir, auprès d'une âme aimée.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Encore la plupart n'ont-ils jamais connu</p>
<p>La douceur du foyer et n'ont jamais vécu&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
