<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1157" class="section">
<h3 class="section_title">Les Petites Vieilles</h3>
<div class="text">
<blockquote>
<p><em>A Victor Hugo</em></p>
</blockquote>
<p><strong>I</strong></p>
<p>Dans les plis sinueux des vieilles capitales,</p>
<p>Où tout, même l'horreur, tourne aux enchantements,</p>
<p>Je guette, obéissant à mes humeurs fatales,</p>
<p>Des êtres singuliers, décrépits et charmants.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ces monstres disloqués furent jadis des femmes,</p>
<p>Eponine ou Laïs&#160;! Monstres brisés, bossus</p>
<p>Ou tordus, aimons-les&#160;! ce sont encor des âmes.</p>
<p>Sous des jupons troués et sous de froids tissus</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ils rampent, flagellés par les bises iniques,</p>
<p>Frémissant au fracas roulant des omnibus,</p>
<p>Et serrant sur leur flanc, ainsi que des reliques,</p>
<p>Un petit sac brodé de fleurs ou de rébus&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ils trottent, tout pareils à des marionnettes&#160;;</p>
<p>Se traînent, comme font les animaux blessés,</p>
<p>Ou dansent, sans vouloir danser, pauvres sonnettes</p>
<p>Où se pend un Démon sans pitié&#160;! Tout cassés</p>
<p>&#160;</p>
<p>Qu'ils sont, ils ont des yeux perçants comme une vrille,</p>
<p>Luisants comme ces trous où l'eau dort dans la nuit&#160;;</p>
<p>Ils ont les yeux divins de la petite fille</p>
<p>Qui s'étonne et qui rit à tout ce qui reluit.</p>
<p>&#160;</p>
<p>– Avez-vous observé que maints cercueils de vieilles</p>
<p>Sont presque aussi petits que celui d'un enfant?</p>
<p>La Mort savante met dans ces bières pareilles</p>
<p>Un symbole d'un goût bizarre et captivant,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Et lorsque j'entrevois un fantôme débile</p>
<p>Traversant de Paris le fourmillant tableau,</p>
<p>Il me semble toujours que cet être fragile</p>
<p>S'en va tout doucement vers un nouveau berceau&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>A moins que, méditant sur la géométrie,</p>
<p>Je ne cherche, à l'aspect de ces membres discords,</p>
<p>Combien de fois il faut que l'ouvrier varie</p>
<p>La forme de la boîte où l'on met tous ces corps.</p>
<p>&#160;</p>
<p>– Ces yeux sont des puits faits d'un million de larmes,</p>
<p>Des creusets qu'un métal refroidi pailleta…</p>
<p>Ces yeux mystérieux ont d'invincibles charmes</p>
<p>Pour celui que l'austère Infortune allaita&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>II</strong></p>
<p>De Frascati défunt Vestale enamourée&#160;;</p>
<p>Prêtresse de Thalie, hélas&#160;! dont le souffleur</p>
<p>Enterré sait le nom&#160;; célèbre évaporée</p>
<p>Que Tivoli jadis ombragea dans sa fleur,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Toutes m'enivrent&#160;; mais parmi ces êtres frêles</p>
<p>Il en est qui, faisant de la douleur un miel,</p>
<p>Ont dit au Dévouement qui leur prêtait ses ailes :</p>
<p>Hippogriffe puissant, mène-moi jusqu'au ciel&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>L'une, par sa patrie au malheur exercée,</p>
<p>L'autre, que son époux surchargea de douleurs,</p>
<p>L'autre, par son enfant Madone transpercée,</p>
<p>Toutes auraient pu faire un fleuve avec leurs pleurs&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>III</strong></p>
<p>Ah&#160;! que j'en ai suivi de ces petites vieilles&#160;!</p>
<p>Une, entre autres, à l'heure où le soleil tombant</p>
<p>Ensanglante le ciel de blessures vermeilles,</p>
<p>Pensive, s'asseyait à l'écart sur un banc,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Pour entendre un de ces concerts, riches de cuivre,</p>
<p>Dont les soldats parfois inondent nos jardins,</p>
<p>Et qui, dans ces soirs d'or où l'on se sent revivre,</p>
<p>Versent quelque héroïsme au cœur des citadins.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Celle-là, droite encor, fière et sentant la règle,</p>
<p>Humait avidement ce chant vif et guerrier&#160;;</p>
<p>Son œil parfois s'ouvrait comme l'œil d'un vieil
aigle&#160;;</p>
<p>Son front de marbre avait l'air fait pour le laurier&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p><strong>IV</strong></p>
<p>Telles vous cheminez, stoïques et sans plaintes,</p>
<p>A travers le chaos des vivantes cités,</p>
<p>Mères au cœur saignant, courtisanes ou saintes,</p>
<p>Dont autrefois les noms par tous étaient cités.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Vous qui fûtes la grâce ou qui fûtes la gloires,</p>
<p>Nul ne vous reconnaît&#160;! un ivrogne incivil</p>
<p>Vous insulte en passant d'un amour dérisoire&#160;;</p>
<p>Sur vos talons gambade un enfant lâche et vil.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Honteuses d'exister, ombres ratatinées,</p>
<p>Peureuses, le dos bas, vous côtoyez les murs&#160;;</p>
<p>Et nul ne vous salue, étranges destinées&#160;!</p>
<p>Débris d'humanité pour l'éternité mûrs&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Mais moi, moi qui de loin tendrement vous surveille,</p>
<p>L'œil inquiet, fixé sur vos pas incertains,</p>
<p>Tout comme si j'étais votre père, ô merveille&#160;!</p>
<p>Je goûte à votre insu des plaisirs clandestins :</p>
<p>&#160;</p>
<p>Je vois s'épanouir vos passions novices&#160;;</p>
<p>Sombres ou lumineux, je vis vos jours perdus&#160;;</p>
<p>Mon cœur multiplié jouit de tous vos vices&#160;!</p>
<p>Mon âme resplendit de toutes vos vertus&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ruines&#160;! ma famille&#160;! ô cerveaux congénères&#160;!</p>
<p>Je vous fais chaque soir un solennel adieu&#160;!</p>
<p>Où serez-vous demain, Eves octogénaires,</p>
<p>Sur qui pèse la griffe effroyable de Dieu?</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
