<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1199" class="section">
<h3 class="section_title">Femmes damnées</h3>
<div class="text">
<p>Comme un bétail pensif sur le sable couchées,</p>
<p>Elles tournent leurs yeux vers l'horizon des mers,</p>
<p>Et leurs pieds se cherchent et leurs mains rapprochées</p>
<p>Ont de douces langueurs et des frissons amers.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Les unes cœurs épris des longues confidences,</p>
<p>Dans le fond des bosquets où jasent les ruisseaux,</p>
<p>Vont épelant l'amour des craintives enfances</p>
<p>Et creusent le bois vert des jeunes arbrisseaux&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>D'autres, comme des sœurs, marchent lentes et graves</p>
<p>A travers les rochers pleins d'apparitions,</p>
<p>Où saint Antoine a vu surgir comme des laves</p>
<p>Les seins nus et pourprés de ses tentations&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>II en est, aux lueurs des résines croulantes,</p>
<p>Qui dans le creux muet des vieux antres païens</p>
<p>T'appellent au secours de leurs fièvres hurlantes,</p>
<p>O Bacchus, endormeur des remords anciens&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Et d'autres, dont la gorge aime les scapulaires,</p>
<p>Qui, recélant un fouet sous leurs longs vêtements,</p>
<p>Mêlent, dans le bois sombre et les nuits solitaires,</p>
<p>L'écume du plaisir aux larmes des tourments.</p>
<p>&#160;</p>
<p>O vierges, ô démons, ô monstres, ô martyres,</p>
<p>De la réalité grands esprits contempteurs,</p>
<p>Chercheuses d'infini dévotes et satyres,</p>
<p>Tantôt pleines de cris, tantôt pleines de pleurs,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Vous que dans votre enfer mon âme a poursuivies,</p>
<p>Pauvres sœurs, je vous aime autant que je vous plains,</p>
<p>Pour vos mornes douleurs, vos soifs inassouvies,</p>
<p>Et les urnes d'amour dont vos grands cœurs sont pleins</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
