<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Les Fleurs du mal</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="section_1214" class="section">
<h3 class="section_title">Le Reniement de saint Pierre</h3>
<div class="text">
<p>Qu'est-ce que Dieu fait donc de ce flot d'anathèmes</p>
<p>Qui monte tous les jours vers ses chers Séraphins?</p>
<p>Comme un tyran gorgé de viande et de vins,</p>
<p>II s'endort au doux bruit de nos affreux blasphèmes.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Les sanglots des martyrs et des suppliciés</p>
<p>Sont une symphonie enivrante sans doute,</p>
<p>Puisque, malgré le sang que leur volupté coûte,</p>
<p>Les cieux ne s'en sont point encore rassasiés&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>– Ah&#160;! Jésus, souviens-toi du Jardin des Olives&#160;!</p>
<p>Dans ta simplicité tu priais à genoux</p>
<p>Celui qui dans son ciel riait au bruit des clous</p>
<p>Que d'ignobles bourreaux plantaient dans tes chairs vives,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Lorsque tu vis cracher sur ta divinité</p>
<p>La crapule du corps de garde et des cuisines,</p>
<p>Et lorsque tu sentis s'enfoncer les épines</p>
<p>Dans ton crâne où vivait l'immense Humanité&#160;;</p>
<p>&#160;</p>
<p>Quand de ton corps brisé la pesanteur horrible</p>
<p>Allongeait tes deux bras distendus, que ton sang</p>
<p>Et ta sueur coulaient de ton front pâlissant,</p>
<p>Quand tu fus devant tous posé comme une cible,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Rêvais-tu de ces jours si brillants et si beaux</p>
<p>Où tu vins pour remplir l'éternelle promesse,</p>
<p>Où tu foulais, monté sur une douce ânesse,</p>
<p>Des chemins tout jonchés de fleurs et de rameaux,</p>
<p>&#160;</p>
<p>Où, le cœur tout gonflé d'espoir et de vaillance,</p>
<p>Tu fouettais tous ces vils marchands à tour de bras,</p>
<p>Où tu fus maître enfin? Le remords n'a-t-il pas</p>
<p>Pénétré dans ton flanc plus avant que la lance?</p>
<p>&#160;</p>
<p>– Certes, je sortirai, quant à moi, satisfait</p>
<p>D'un monde où l'action n'est pas la sœur du rêve&#160;;</p>
<p>Puissé-je user du glaive et périr par le glaive&#160;!</p>
<p>Saint Pierre a renié Jésus… il a bien fait&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
